\section{Betriebssysteme}
\textbf{TODO: Ausarbeitung aus cld/skp/txt/todo einarbeiten}
Betriebssystem vereinfacht Benutzung der Hardware, kümmert sich um Hardwareinteraktion \etc abstrahiert das Hardwareinterface.
Betriebssysteme begünstigen/ermöglichen Portierbarkeit.
Durch das gleiche Binärinterface des Betriebssystem ist die tatsächlich eingebaute Hardware irrelevant.
\begin{compactenum}
\item Interface (ermöglicht Nutzung des Computers)
\item Virtuelle Maschine (Abstraktion der Hardware-Instruktionen)
\item Dienstleister (Möglichkeit Programme auszuführen \etc)
\begin{compactenum}
    \item Programmausführung
    \item Programmerstellung
    \item I/O, Filezugriff, Netzwerkkommunikation
    \item Zugangskontrolle (Passworte, Benutzerprivilegien \etc)
    \item Fehlererkennung und Behandlung
    \item Logging (Überwachung, Tuning)
\end{compactenum}
\item Ressourcenmanager - Managed I/O Geräte, Hardware, Prozesse \etc
\begin{compactenum}
    \item Betriebssystem gleichzeitig ''im Rechner'' und Kontrollinstanz.
    \item Verwendet selbst die Ressourcen die es verwaltet.
    \item Gibt seine Ressourcen temporär frei um die Abarbeitung von Programmen zu ermöglichen.
    \item Hebt sich durch seine Funktionalität von anderen Programmen ab: Leitet den Prozessor bei der Verwendung der Ressourcen und bei der Zeitzuteilung an Prozesse.
\end{compactenum}
\end{compactenum}
\section{Abstraktionen}
Abstraktion ist das Weglassen unwesentlicher Details um sich dem Wesentlichen der Thematik ungestört widmen zu können.
Wichtigste Abstraktionen durch Betriebssysteme
\begin{compactenum}
    \item Ungestörte Programmabarbeitung \textrightarrow Prozess; Verstecken des Aufwands um ein Programm zu starten oder gar mehrere Programme parallel laufen zu lassen
    \item Unendlich großer Speicher \bzw Files \textrightarrow Speicherverwaltung
    \item Private Maschine \textrightarrow Zugriffsschutz und Datensicherheit
\end{compactenum}	
\subsection{Prozessabstraktion}
Ein Prozess ist grob gesagt ein Programm bei der Ausführung Anforderungen an das Prozessmanagement: Zeitzuteilung, Signalisieren von Ereignissen an und vom Prozess, Vermeidung von Zugriffskonflikten, Synchronisation.
\subsubsection{Datenschutz und Sicherheit} 
Betriebssystem bestimmt wer welche Ressource verwenden darf und wer welche Operationen durchführen kann \textrightarrow Access Control
\section{Speicherverwaltung}
Virtual memory ermöglicht die Illusion das jeder Prozess beliebig viel Speicher zu Verfügung hat.
Betriebssystem kümmert sich um die physikalischen Speicherpositionen, Benutzer sieht einen kontinuierlichen Adress/-Speicherraum.
Ermöglicht ebenfalls einen einfachen Schutz gegen Out of bounds Speicherzugriffe.
\subsection{Systemarchitektur}
Systemarchitektur eines Betriebssystems:
\begin{compactenum}
    \item Schichten: Jede Schicht erfüllt eine bestimmte Funktionalität, höhere Schichten verwenden Services der darunterligenden Schichten
    \item Modularer Aufbau: Überschaubare Teile mit definierter Funktionalität und klar definierten Interfaces.
\end{compactenum}
